\chapter*{\centering{\large{KATA PENGANTAR}}}

Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT, karena dengan rahmat dan karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan skripsi yang berjudul \textbf{"Aplikasi Pengkajian Luka Berbasis Android Terintegrasi Dengan Sistem Informasi Klinik Keperawatan Luka"}.

Keberhasilan dalam menyusun skripsi ini tidak lepas dari bantuan berbagai pihak yang mana dengan tulus dan ikhlas memberikan masukan guna sempurnanya skripsi ini. Oleh karena itu dalam kesempatan ini, dengan kerendahan hati penulis mengucapkan banyak terima kasih kepada:

\begin{enumerate}

	\item{Yth. Para petinggi di lingkungan FMIPA Universitas Negeri Jakarta.}
	\item{Yth. Ibu Dr. Ria Arafiyah, M. Si selaku Koordinator Program Studi Ilmu Komputer.}
	\item{Yth. Bapak Muhammad Eka Suryana, M.Kom selaku Dosen Pembimbing I yang telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap skripsi ini.}
	\item{Yth. Bapak Drs. Mulyono, M.Kom selaku Dosen Pembimbing II yang telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap skripsi ini.}
	\item{Ibu Ns. Ratna Aryani, M.Kep yang senantiasa berpartisipasi dalam pembuatan aplikasi dalam skripsi saya.}
	\item{Orang tua penulis yang selama ini telah mendukung dan membantu menyelesaikan pengerjaan skripsi ini.}
	\item{Teman-teman Program Studi Ilmu Komputer 2018 yang telah mendukung dan membantu pengerjaan skripsi ini.}
	\item{Teman-teman dari Skripsi Victory yang turut mendukung penulis dalam pengerjaan skripsi ini.}
	\item{Teman-teman dari grup mabar Valorant yang senantiasa hadir untuk mendukung penulis dalam proses pengerjaan skripsi ini.}
	\item{Teman-teman dari grup Anti Scanning yang selalu menemani penulis dalam pengerjaan skripsi ini.}
	
	
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa penyusunan skripsi ini masih jauh dari sempurna karena keterbatasan ilmu dan pengalaman yang dimiliki. Oleh karenanya, kritik dan saran yang bersifat membangun akan penulis terima dengan senang hati. Akhir kata, penulis berharap tugas akhir ini bermanfaat bagi semua pihak khususnya penulis sendiri. Semoga Allah SWT senantiasa membalas kebaikan semua pihak yang telah membantu penulis dalam menyelesaikan skripsi ini.

\vspace{4cm}

\begin{tabular}{p{7.5cm}c}
	&Jakarta, 13 Juni 2023\\
	&\\
	&\\
	&\\
	&Muhammad Ardani
\end{tabular}